!!! note ""
    - Adatbáziskezelő rendszerek feladatai, felépítése
    - Elvi felépítés, háromrétegű modell
    - Járulékos feladatok: integritás, szinkronizálás, adatbiztonság

- **adatbázis**: valós világ egy részhalmazának leírásához használt adatok összefüggő, rendezett halmaza
- **adatbázis-kezelő rendszer (DBMS)**: egy vagy több személy számára magas szinten teszi lehetővé adatok olvasását vagy módosítását
    - cél: adatok változatos szempontok szerinti hatékony kezelése
      - nagy adatmennyiség
      - gazdag struktúra (rekordok közt változatos logikai kapcsolatok)
      - hosszú életciklus
- **adat**: a világ egy értelmezhető, de nem értelmezett darabja
- **információ**: értelmezett adat
- **tudás**: kontextusba helyezett információ
- **DBSM felépítése**: ![DBSM felépítése](pictures/adatb_dbms_model.png)
- **adatbázis-kezelő feladatai**
    - adatvédelem
    - adatbiztonság
    - integritás (formai ellenőrzés, referenciális integritás, struktúrális integritás)
    - szinkronitás
- adat strukturáltsága:
    - *struktúrált*: metaadat << adat
    - *szemi-struktúrált*: metaadat &thkap; adat 
    - *struktúrálatlan*: metaadat >> adat
- felhasználói csoportok:
    - képzett felhasználó, alkalmazásprogramozó, adatbázis adminisztrátor, DBMS tervező/programozó
- **háromrétegű modell**: ![DBSM háromrétegű architektúra](pictures/db_architektura.png)
